香港人其實都是羅馬人！（chenglap）

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 historia
標題 Re: [疑問] 漢人王朝的版圖
時間 Thu Sep 24 21:14:02 2009
───────────────────────────────────────

※ 引述《scorping (大灰狼)》之銘言：
: 新疆漢唐都屬于中國直接管轄。
: 西藏明朝也屬于明朝的烏斯藏都司。不過類似于香港這樣高度自治。
: 臺灣就不用說了，鄭成功從荷蘭人手里搶回來的，自然屬于漢人。
: 民國時期西藏也屬國民政府管轄，連達賴喇嘛都是漢人。

好吧, 花生都吃光了, 為了表現香港人的光榮傳統, 我決定不直接告訴
你, 用例子告訴你.

1. 法國有很大一部份在元朝時期是由英格蘭直接管豁
2. 高盧, 不列顛在羅馬帝國時期屬於羅馬帝國的行省, 不過也一樣是
屬於高度自治.
3. 英格蘭就不用說了, 諾曼第人征服者威廉從盎格魯.撒克遜人手裡搶
回來的, 而諾曼第又是目前的法國領土, 自然屬於法國人. 而法國
人又是羅馬人, 所以英格蘭人可能是羅馬人.
4. 在 1841 年至 1997 年香港屬英格蘭政府管轄.

依照邏輯, 香港人應該皆羅馬人.

--

基於飲水思源的理念, 還是該打的廣告,
--- 碩果僅存還願意和其他地區轉信的香港 BBS

--
※ 編輯: chenglap 來自: ... (09/24 21:16)
推 roy0204758:依照邏輯 台灣人也會是羅馬人喔 XD
→ chenglap:所以國民不蠢, 社會不和諧, 邏輯是和諧的大敵.
推 trh:原來我也是羅馬人XDDDDDDDDDDDD
推 roy0204758:我們或許是羅馬公民 但不是羅馬人 xDDDDDDD
推 RollingWave:XDDDDDDDDDDDd
推 rororo12:C大真會開玩笑 推你一個XDDDDDDD
推 MRZ:不,按照這種邏輯,台灣人也是羅馬人哦!
→ chenglap:唯有高呼一聲 S.P.Q.R. 萬歲, 然後討伐蠻族了.
推 qlz:XDDDDDDDDDDDDDDDDDDDDDDDDDDDDDDDDDDDDDDDDDDDDDDDD
→ Zsanou:推,原來大家都是羅馬人,該去重建羅馬的榮光了....XD
→ icrose:高級別跳針，噗
推 shiauhe:所以阿扁應該去向羅馬的法律求救囉？...哈哈哈～笑一下～
推 gfdsa:[震怒]阿扁怎麼還不去告教宗

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 historia
標題 Re: [疑問] 漢人王朝的版圖
時間 Fri Sep 25 01:29:03 2009
───────────────────────────────────────

※ 引述《trashken (上個暱稱是表達無奈)》之銘言：
: ※ 引述《chenglap (無想流流星拳)》之銘言：
: : 依照邏輯, 香港人應該皆羅馬人.
: 不好意思回一下
: 你跟他的邏輯好像不太一樣
: 而且人家的重點是在呈述事實
: 台灣屬於漢人這你也不能否認
: 連很多高喊台灣人意識 台灣人做主的媒體也不否認
: 所謂的"台灣人"是漢人
: 這樣酸他好像有點不對吧

不是酸他, 而是在表現一件事, 我們研究歷史, 講的不是「事實」, 而
是「定義」, 「邏輯」和「證據」.

或者這可以套用在一切學問和知識的研究當中, 我們所知道, 和所認為
的一切, 都可以是錯的. 我們要不斷的驗證自己所想的是對還是錯, 本
身就要講求這三點, 歷史是已發生了的事情, 因為我們沒有時光機, 所
以我們最多也只能說, 我們所知的「很有可能是事實」, 或者「可信程
度十分高」, 但到底可信性有多少, 就是要看上述三項條件.

其中定義就是指, 一件東西要合乎甚麼條件, 才算是甚麼. 而證據, 就
是甚麼顯示了, 有甚麼東西合乎那條件.

而邏輯, 就是檢驗這個定義和條件是否有問題的.

他在「呈述事實」, 舉出的就是「證據」, 而他達致「甚麼人是漢人」
的結論, 中間省略了邏輯和定義. 這三種條件當中欠缺了兩種, 那這是
否事實, 本身就很可疑了. 如果三者齊備, 那就「很有可能是事實」,
但這也直至出現有矛盾的邏輯為止.

如果現在就已經有矛盾, 那麼就意味著, 證據, 邏輯, 或者定義三者有
其中一者是不成立的. 而我指出的就是這矛盾, 如果這些就能推論一些
是漢人這個「事實」, 那香港人和臺灣人都是「羅馬人」, 也一樣是事
實, 因為同樣的證據他們也有, 而套用的也是相同的定義和邏輯.

這邏輯有不同嗎? 這邏輯是完全相同的, 你是不是漢人, 根據的是你的
定義, 你的邏輯和你的證據, 這不是政治陣營或思想的問題. 假設臺灣
所有陣營的人, 都一致承認臺灣人是漢人, 但我找到證據, 使你們的邏
輯本身矛盾的話, 那不會變成沒有.

也許「臺灣人是漢人」是事實, 但不等於「任何推論出臺灣人是漢人」
的推論都因此成立, 並同時應用在所有其他情況上. 那就是倒果為因.

現在這文章犯的問題正是如此, 那不是先有了定義, 再找證據, 再用邏
輯去連結定義和證據, 找出結論.

那是先有了結論, 再找證據, 定義和邏輯則含糊掉. 然後為了讓結論成
立, 就唯有將這個有問題的定義和邏輯, 自動成立, 結果出現的就是自
相矛盾, 或者一些分明會得出有問題結論的邏輯, 因為「能達到我想要
的事實」而被安然存在, 接受, 不被挑戰.

這有我不能否認的東西否? 我想這種推論方式, 我打從一開始就已經可
以否定了, 我否定的並非臺灣人是否漢人, 我否定的是這種輕率的「因
為所以」.

你可以追求一種讓臺灣人被定義為漢人的結論, 但前提是你應該找一個
良好的定義, 找證據, 並確定這個定義和證據沒有自相矛盾. 如果你找
到矛盾的時候, 你應該重新思量你的定義和證據.

而不是拿出來說, 這就是事實, 所以只要能達到事實就一定對, 不能否
認, 任何「事實」都可能不是「事實」, 任何大家公認的東西都可能是
錯的, 但承認大家公認的東西並不是靠標奇立異, 而是靠推理.

這是理性的價值, 這也是科學的精神. 我們講求的是過程, 推論邏輯,
而不是結論. 結論只是推理的副產品.

不過說這些話, 我只會問一個問題, 是否真的人人都看得懂? 我肯定不
是, 講做學問的態度, 很多人都只會當成八股文, 立即就略過不看. 所
以我也不想寫八股文, 我就用最簡單的例子, 去表達「矛盾」這件事.

這是最好懂的方式, 對當事人, 或對旁邊的人都好懂, 而不是我這篇像
經文似的文章, 告訴別人邏輯問題的最好方法, 就是將他的邏輯, 套用
在一個他不認同, 認為並非「事實」的例子.

他可以選擇接受新的「事實」, 或者懷疑自己的「邏輯」, 這是我這樣
說才會有的機會, 否則, 他也只會一直被「事實」蒙著眼睛和腦袋. 就
算是事實, 被迷信的事實就不是理性, 如果一個社會停留在接受不理性
但「正確」的結論下, 你是在毀滅這個社會.

我不僅沒有認為自己不對, 相反, 我認為所有無法找出這種邏輯謬誤的
人都是不對的. 花了這麼多年學習, 我們是為了傳達一些被告之的「事
實」, 還是去找出未被發現的「事實」? 如果我們只是別人說我們就信
, 那我們不叫學習, 我們叫被傳教, 花了這麼多資源和時間, 教出來的
人竟然只是一灌知識進去就像水泥封蓋一樣的腦袋.

如果要我認真的批評, 那我只會說: 那簡直是侮辱了地球, 辜負了所有
哺乳類動物, 那些一生被吃掉的動物知道自己變成這種生物的排洩物真
的會死不暝目, 如果死掉的話, 我寧願燒冥錢給他們吃掉的蝦米也不會
燒給他們.

事實就是這樣, 但我很客氣地沒有這樣說, 所以我已經很仁慈了.

--

基於飲水思源的理念, 還是該打的廣告,
--- 碩果僅存還願意和其他地區轉信的香港 BBS

--
※ 編輯: chenglap 來自: ... (09/25 01:33)
→ trashken:好吧 那他講的是證據 但是他似乎沒有去跟現在的政治
→ trashken:或其他做連結 再來他的文章前半部只到證據階段
→ trashken:第三段邏輯在台灣大多數人屬於漢民族=>台灣是漢人的

沒邏輯, 沒定義, 以證據下結論.

就等於以下這句,
「牛是生物, 所以豬是狗」

→ trashken:問題在於 版上不是所有的文章都有達到你的標準

如果沒有這問題, 我說這番話就是多餘.

→ trashken:要邏輯定義 google wike都有每篇文章都要有這樣的標準
→ trashken:大概文章平均加長兩倍吧

我想你至少應該分清楚, 「沒有註明邏輯定義」跟「不合邏輯」的分別.
你沒有註明邏輯定義, 你還是可以合邏輯, 而那文章則是不合邏輯.

而實話說, 你直接拿一件事出來說「因為大家都認同, 所以這是你不能否
認的事實」, 這本身已經是不合邏輯的理論.

推 MRZ:"合乎邏輯的不一定合乎真理;合乎真理的不一定合乎事實"
推 MRZ:合乎上述三者的話,那就惡搞不起來了XD
→ trashken:我倒沒有說你不能否定 而是大家應該知道他在指什麼

不.
你說我不太對, 我現在是說你這說法不是不太對, 而是非常不對.

正是知道他想說甚麼, 才指出其邏輯矛盾. 而不是因為不理解他說甚麼.

推 MRZ:就是因為知道,所以才無法壓制吐嘈的衝動
→ trashken:我文章裡也許講的方式有錯

重視邏輯的人少, 把「事實」放在邏輯之前的人多, 這種已經是不良的風
氣, 你可以說話輕鬆一點, 我不介意, 開玩笑說些不合邏輯的話很常見,
但是如果你認真地相信邏輯是不重要的, 或者覺得能達到自己所認定的結
論比起承認邏輯指出的矛盾重要的話, 或者根本就不知道邏輯是甚麼或者
其重要性, 甚至以為自己這樣就叫理性的話. 那我相信這當頭棒喝有相當
的重要性.

→ trashken:也許"台灣屬於漢人"有一些人會不滿
推 dimer:在學界已經盡量求精緻化的時代, 你卻要聲張某些明顯是過度簡
→ trashken:但是能接受的也不少 我的問題在於4771篇作者沒又想表達
→ trashken:chenglap回文裡的那種邏輯

我不管有沒有人不滿臺灣人是否屬於漢人, 在歷史的看版裡說歷史, 不合
邏輯本身我認為是很大問題.

→ dimer:化、且容易造成誤解的說法, 這就是你的問題, trashken
推 trashken:我也沒要聲張什麼 沒看到我自己都改成他認為的事實
→ trashken:再來 這邊也沒規定一定要有多少學術水準才能發文推文
→ dimer:那麼"呈述事實"這幾個字看來就格外刺眼
→ trashken:好吧 那我改一改原文吧 再來回原作者 我是不同意你用
→ trashken:這種玩笑間嘲諷的態度回他的文章

我認為這是最有效率地傳達這資訊, 幽默是令這個話題容易被消化接受的
方法. 如果你不同意, 你自己寫一篇去回他, 如果你自己也不願意這樣做
, 或者沒能力這樣做, 我不同意你質疑我的判斷. 因為你自己並沒有心或
能力去做到這點, 卻要求別人用你的方法去做別人想做的事, 甚至你自身
也犯下不合邏輯的問題.

→ dimer:如果只是要講某一特定的人所認為的"事實"...然後呢? 我對某
→ dimer:人所認定之事實無興趣 :|
→ trashken:那你點出錯誤 大家來討論吧 我是不喜歡用這種延伸別人意
→ trashken:思的方法
推 trashken:那那一篇原作者的問題是省略了相當的邏輯表達
→ trashken:台灣被漢人搶回來之後近四百年的歷史 還有屬於的定義

→ dimer:如果只是要講某一特定的人所認為的"事實"...然後呢? 我對某
→ dimer:人所認定之事實無興趣 :|
→ trashken:那你點出錯誤 大家來討論吧 我是不喜歡用這種延伸別人意
→ trashken:思的方法
推 trashken:那那一篇原作者的問題是省略了相當的邏輯表達
→ trashken:台灣被漢人搶回來之後近四百年的歷史 還有屬於的定義

我不喜歡你不喜歡我的延伸.
我也不喜歡不合乎或不重視邏輯的思想.

我不喜歡我為了一篇懶散地下結論的文章, 要寫遠超於那文章十倍的字,
而只有我被要求, 而對方沒有任何付出. 而你只是在要求我, 你對我又給
予甚麼回報? 讓你喜歡?

→ trashken:然後還有搶來的東西之歸屬權("搶回來"跟"搶來"也不太一樣

再加上你連推四行, 本身已經犯版規. 你自己並不尊重這裡的版規, 也不
重視邏輯, 說我不對, 然後你自己也不以身作則, 浪費我的時間去把事情
說得太白, 如果你有認同的東西, 你自己說那麼多也不去實行一次, 你就
把你所理解的東西告訴對方, 而不是要求別人去做.

→ trashken:"沒有能力就不能要求別人 "這個邏輯也不是在每個地方
→ trashken:都適用

在這個地方能適用, 也許我還有點解釋的想法, 不過聽完你的發言之後,
我認為我有高達 95% 的機會拒絕你的要求. 原因是沒有說服力.

→ trashken:好吧 只是在表達我自己的意見 你不用回他什麼
→ trashken:我也不會因為你做了什麼 心理有多大的改變

嚴格來說. 你只是在浪費別人的時間而已.
可能你覺得浪費別人的時間是很有趣的事情, 不過我不覺得.

→ trashken:那就不對 選舉的時候就不對 平常老百姓沒能力把經濟搞好
→ trashken:就沒有資格要求政客把經濟搞好 再來 我也沒要求你做什麼

這個地方沒在辦選舉, 你是在要求人, 不管你自己是否意識得到.

→ trashken:只是希望不要用那樣的方式(這我倒是做得到)

不, 你甚麼也沒有做.

→ trashken:不覺得就不要回 掰掰
→ trashken:那你就跟你自己講的95%的地方違背

你的邏輯再次錯誤. 首先. 我正在拒絕你「不要回」這要求.
※ 編輯: chenglap 來自: ... (09/25 02:18)
→ dimer:有夠煩人
推 MRZ:第二次四行啦,請到上海找謝團長,他至少需要你幫忙三天.
→ Lorenzia:我其實看不懂推文跟回文……有人可以解釋給我聽嗎？
→ AndreYangMan:簡單說來就是有人鬼打牆。（菸）
推 fw190a:看這板能學到的東西真多呀 (茶)
推 Enrik:這篇意外的有趣....
→ Koshiro:讓我想起通識課程中的邏輯實證訓練
推 Zsanou:感覺昨晚錯過許多東西,這篇對邏輯實證訓練幫助不小....
推 ocean11:有人邏輯真差鬼打牆又愛護航
推 baelrog:天啊，好累喔。
推 dashanew:把事實不同邏輯相同的狀況講成邏輯不同的人,本來就該再唸
→ dashanew:書,更何況看來只是替自己的偏見做掩飾......
→ qlz:C大真是辛苦，感覺對方完全沒聽懂說
推 Zsanou:C大的戰鬥力太強,感覺像徹底打趴對手後,再拉起來打趴N次...
推 Keelungman:表達想法雖然不一定要完整呈現邏輯 只少也不要違反
→ Keelungman:我覺得說話不要違反邏輯 是進行討論時最基本的禮貌
推 Enrik:對方一整個是：「我沒聽懂所以我沒有輸！」的態度啊....
推 KeySabre:這篇能收藏、能轉貼嗎？
推 bheegrl:推好文@@
推 Knicks:trashken的ID取的真貼切
推 waidozen:這篇是最強文，呵呵
推 crazern:t自我感覺相當良好阿

作者: chenglap (無想流流星拳) 看板: historia
標題: Re: [疑問] 元朝為什麼是中國的一朝
時間: Mon May 2 08:24:36 2011

※ 引述《ahsun (ahsun)》之銘言：
: 如果當初日本侵略中國成功
: 日本是否也是中國的一朝?
: 謝謝

其實這裡是張飛打岳飛...

「漢族」是非常近代才有的定義, 一直以來只有「漢人」, 但漢人是
甚麼? 如果你問宋元的人的話, 很不幸地, 華北的才有資格稱為漢人
, 中學生的歷史課本也有教所謂四等, 漢人屬第三等, 假設我們這些
香港人臺灣人的祖先大多是南方人的話, 那我們就是最下等－－－不
是漢人, 是南人.

漢人八種, 契丹(!), 高麗(!!), 女真(!!!)... 我記得這三個是因為
這三個最有趣. 剩下的自己上網查, 反正我都是在網上資料看到的.

而我們所說的漢人, 是明末清初時候開始形成的概念. 但是也沒有很
嚴謹的定義, 因為之所以漢人會稱為漢人... 是因為「滿人想自稱為
滿人」, 因為他們是高級滿人, 所以南面那群比他們低一級的人類就
叫作漢人. 不幸地我不小心弄丟了資料, 所以沒辦法給你源頭.

但這個「漢人」也跟我們今天的不同, 因為滿人覺得自己比漢人高等
, 漢人又覺得自己比四周的人高等, 例如客家人, 在清末民初之前都
並不被視為漢人. 清末民初的廣東教科書寫廣東民族, 1907 年廣東
鄉土地理教科書這樣寫:

漢種(對, 你沒看錯, 「種」):

獞 -- 散發處各山峒

百粵諸種:

獠 -- 散處各山峒
黎 -- 散處各山峒
猺 -- 散處各山峒

外來諸種:

客家 -- 散居各處
福狫 -- 處於潮州一府 (對是福「狫」)
蠻族 -- 散處江上另編戶籍

後來吵了一段時間, 去到民初廣東政府才正式認同客家人都是漢人. 但
同時, 自己說自己是漢的廣府人, 在明末清初時也要向其他辯護自己也
是「源自中國」. 所以可以看得出, 漢人從不是固定的定義而是流動定
義, 而且這個定義是像「基督徒」一樣中古氣息濃厚的定義, 會有這種
定義的原因就是爭論誰比誰高級.

你說你是漢人, 我說你不是, 你是不知哪裡來的人. 別說到一百年前的
事情, 去到今天, 例如看看百度等地方, 也有著同樣的爭論, 例如「馬
來西亞華人是不是中國人」.

現在我們用的漢人定義, 包括客家人, 連一百年歷史也沒有, 所以說一
百年前發生的事情, 即是清, 元跟這個「漢人」有沒有關係. 是隨你說
的, 很可能我拿一千年後的漢人定義出來, 到時連英格蘭的鬼佬都全部
可以當成漢人也說不定.

讀歷史本來就應該避免用「現在的定義」去追塑過去, 在事情發生的時
候, 那個定義根本不成立, 特別是同一個詞語, 在同時有同樣的詞, 現
在也有, 內涵卻不一樣. 當我們談元朝又同時講漢人的時候, 到底漢人
是指「元代他們所說的漢人定義」, 還是「我們現在的漢人定義」?

所謂元朝是不是中國朝代, 嚴格來說, 是意識形態討論. 沒有客觀上那
是或者不是, 只有主觀上那是或者不是, 每一個人的答案都不同, 那根
據的就是你的意識形態.

比方說,
你認為「中國就是指現代漢人建立的國家」
那麼元朝不是中國, 中華民國是中國, 新加坡是中國.

如果你認為, 「自稱中華就是中國」
那麼新加坡不是中國, 元是中國, 日本是中國, 越南是中國.

如果你認為, 「天下霸主就是中國」
那麼美國是中國, 南宋不是中國.

所以甚麼屬不屬於中國或者是不是中國, 問的是「你問的那個人怎樣想
」和「你自己怎樣想」的問題. 如果有人答你元朝是中國, 那麼就是說
那人認同元朝是中國, 如果有人答你不是, 那也只是告訴你, 「他」不
認同而已.

如果真的日本侵略成功了, 同樣去到今天也會有人說日本人是中國人或
者不是, 那也只是看你對日本人的態度如何. 說他們也是中國人的會說
日本人曾自稱中華, 又用漢字... 巴啦巴啦. 自然也會有人不承認, 左
腳刺個「反復」, 右腳刺個「日清」, 這其實是政治爭論多一點吧? 不
過日本沒侵略成功, 也不再有侵略的可能性, 自然地日本人 (除了田中
芳樹) 也沒幾個人想要自稱中國人而已.

如果引起了甚麼爭論, 大部份時候都只是一個人想要向另一個人灌輸他
的認同. 就像談論超人到底是美國人還是外星人一樣, 你不自認是美國
人或者對超人無感情的話, 會覺得這種爭論很無聊.

--

基於思源的概念, 而宣傳的的香港 BBS:
telnet://
民國無雙更新 v1.21 抗戰篇 - 蘆溝曉月:

作者: chenglap (無想流流星拳) 看板: historia
標題: Re: [觀點] 如果你不是炎黃子孫
時間: Tue Jan 17 12:08:05 2012

※ 引述《kyoyagami (Sympathy for the Devil)》之銘言：
: 己是華夏子孫，將祖譜上溯炎黃，並且將生活在偏僻地區的夷狄同
: 胞稱為蠻子，偏僻地區又將更偏僻地區的人稱為蠻子，這種華夏認
: 同就呈現一種擴張狀態。
: 如果這個研究是正確的，那我們不禁想問問，如果每個人都能
: 確實知道自己的祖先來歷，這種華夏認同肯定會崩解。那麼，現代
: 的中國，到底要如何自處呢？

只會引致「血統論」崩解,

因為這長期建基於一個假設, 那個假設, 就是說漢人是一種稱之為
漢族的人種. 在基因或者血統上是幾千年前夏商周秦漢晉隋唐宋元
明清的人一脈傳承下來的, 整個「中國/漢族」的領域是同一群血
統不斷繁殖和擴散的結果.

抱這種想法的人會不斷尋求像 DNA 之類的東西當成證據. 將國族
身份和血統完全勾在一起, 甚至會有「純種漢族」之類的想法. 或
者有些更奇怪的想法比方說男人是漢族, 他們娶了原居民女人, 因
為我是男人所以混血也是漢族這類.

我自問從沒信過這一套, 所以這個問題就交給那種人去煩惱了.

--

基於思源的概念, 而宣傳的的香港 BBS:
telnet://
民國無雙更新 v1.21 抗戰篇 - 蘆溝曉月:

--
※ 編輯: chenglap 來自: 222.167.25.38 (01/17 12:13)
推 kyoyagami:在學術的領域，認為認同這件事情可以被創造，那是常識。 01/17 12:12
→ chenglap:是的, 但政治是不學無術的領域. 01/17 12:13
→ kyoyagami:不過對於一般人來說，這可不是常識。我以為歷史記憶要討 01/17 12:13
→ kyoyagami:論的是論述方式與社會之間的互動問題，而不是與學術人的 01/17 12:15
→ kyoyagami:互動。 01/17 12:16
→ IBIZA:認同這件事情可以被創造有太多實際的例子 不只是學術領域 01/17 13:56
推 NKN:&quot;民族是想像的共同體&quot; 01/17 15:16
→ IBIZA:推樓上這本書 01/17 15:24
推 shirman:對了 新版本何時推出啊? 01/18 02:37
→ mstar:「想像的共同體」第二版已經出了，北市圖已可借到 01/18 10:09

[quote]作者: chenglap (無想流流星拳) 看板: historia
標題: Re: [閒聊] 強國必有侵略他人的歷史
時間: Wed Apr 18 10:31:13 2012

※ 引述《siewyao (OneLove)》之銘言：
: 一個國家想要大聲說話 他就必須有個想要取天下的王
: 不是被人吃掉 就是吃掉別人

有一個國家這樣大聲說過,
如果大陸敢動臺灣.
那國家就會派一千名精銳的海軍陸戰隊把中華人民共和國剿滅.

那個國家的名稱叫甘比亞,
目前以伏地挺身聞名.

如果上述說的話是正確的, 那麼只能說, 他們必須有個想要取天下的王, 而
甘比亞的總統就是那位想要取天下的王. 同時, 也許他不想被中華人民共和
國吃掉, 唯有吃掉中華人民共和國.

又或者,
以上想法是錯的: 說話大聲根本不需要任何條件.

: 以中國來說
: 外蒙可以獨立 西藏不行
: 在於蒙古曾經有個成吉思汗 廝殺掠奪
: 這種存於草原民族血統中的的狼性
: 抑或是環境風土嚴苛條件所塑造之必然
: 德國希特勒不斷鼓吹日耳曼人的民族自尊
: 今日德國人一樣在各領域不輸人
: 法國拿破崙狂掃歐陸
: 俄國染指東歐
: 西 義 荷 等國
: 歷經數百年興衰
: 到今日仍有可以自誇於國際間的各強項

「商紂王打輸了,
今天全世界最有錢的卻都是商人. 」

此類說話是沒有因果關係的.

--
民國無雙更新 v1.3 抗戰篇 - 蘆溝曉月:

順便宣傳一下 SLG 版,
(C)lass &gt; 8 戰略高手 &gt; 11 GameTopics &gt; 28 SLG
因為沒人氣的關係, 接下了版主之位. 想談戰略遊戲的, 不管新舊的都
可以過來. 我有玩過的多少都會答一下.

--
※ 編輯: chenglap 來自: 61.18.51.146 (04/18 10:33)
推 Archi821:因為商人都是殷(陰)人才致富 04/18 10:37
推 wxynod:殷地安否﹖ 04/18 11:48
推 japan428:殷帝今天首勝XD 04/18 11:50
→ japan428:首開個人在MLB的勝投紀錄 04/18 11:51
推 Yenfu35:有看推文有笑有推XDDD 04/18 11:57
推 Archi821:再推怪東西，我覺得各版廢問王又會來問了 04/18 12:33
推 zhongxia:龔琳娜：說話大聲需要條件的 04/18 16:45
推 calebjael:推 04/18 18:12
→ windhong:大家很認真回啊....也許大家需要有怪問題XD? 04/18 19:13
→ Zsanou:因為大家都需要娛樂......Orz 04/19 15:06
推 deludedfool:商人這個詞的來源不就是殷人經商嗎 04/21 03:11
噓 Sadan:你拿精神錯亂的屁話當例子??? 04/21 03:31
推 ffaarr:樓上你是看不懂比喻的用意嗎？原po的那段推論的無理性就跟 04/21 09:09
→ ffaarr:這篇舉的例子差不多，這篇只是把這件事點明而已。 04/21 09:09

作者: chenglap (無想流流星拳) 看板: historia
標題: Re: [觀點] 國別史範圍的界定只是對過去的主權宣示 …
時間: Tue Jan 13 00:01:41 2009

※ 引述《MilchFlasche (實踐才能發光)》之銘言：
: 根本就是變相的主權宣示罷了，只不過是一種「這個地方現在是我的，
: 以前也是我的喔！」的政治幻想而已，
: 無益於實際上對歷史了解。

我並不是很熟悉歷史學, 因為這並不是我的專業. 我只是喜歡
看歷史, 但我並沒有修讀過歷史學, 所以我的發言可能有些偏
差.

我看的相關史料, 來自的地方很多, 基於我閱讀能力所限, 我
能讀的史料, 都是中文或英文, 原著或者翻譯本. 如果從來源
地來看的話, 我讀過的史料基本上大部份都是源自中國大陸,
臺灣, 香港, 日本, 韓國, 北美, 西歐, 有少量南美, 南亞,
東南亞的觀點. 還有一些我讀過但不記得來源的.

就我所讀過的而言, 你所說的問題, 一般都是在我看的東亞地
區史料所發生的, 當然, 能夠去到我手上的歐美史料, 畢竟有
出版社和大學圖書館的背書. 一般質素不會太差.

而我指出的問題是, 對歷史的態度方面, 並不科學. 或者史料
的編寫者欠缺了科學的觀念.

我接觸的都是華人居多. 所以很可能我以華人的印象以偏蓋全
, 可是在華人當中, 對於 Scientific method 這個觀念一般
並不是很清楚或者認同. 不是術有專攻的人, 很多時都將科學
和科技混亂起來, 或者即使身在一些從事科學的行業, 在思想
和行為上卻不是很科學.

比方說, 我們要去判斷一件東西是否合乎某概念, 得先有那個
概念的定義, 再舉出能夠從某東西觀察出來的結果, 如果兩者
符合, 我們才能夠得出一個假設, 就是那個東西合乎該概念.

說得簡單一點, 這是定義和標準優先. 這是一個很重要但是不
知為何經常被有意無意忽視的事情.

因為如果不這樣做, 對於一切史料的解讀, 就沒有了標準, 所
有歷史的爭論, 都流於意識形態的爭論而不是探求真實的討論
, 一個清楚的定義, 會為爭論的雙方最終提供共識. 但如果各
自的定義都不同, 甚至根本對不同的事情, 會修改定義. 那麼
所有爭論都不會有結果.

就拿你說的當例子, 問題不在於, 「中國歷史和地圖是否應該
把所有中國歷史上出現過的國家包進去」, 而是, 在研究一個
國家的歷史時, 應該怎樣定義出, 其地圖包括範圍的標準?

如果我們用科學的態度去看事情. 這並不針對中國, 亦不應針
對中國, 這應該是通用於任何「國別史」的通則.

我們可以定出一個定義, 比方說, 地圖包括的範圍, 以現在政
權於聯合國所承認的領土範圍為準. 若這定義成立, 則把那些
都包進去, 是合乎定義的.

但當然, 同一標準也不僅用於中國, 而應該能應用於任何別的
國家.

而如果有國家的歷史根本不適合, 我們不應該用「例外」或者
「國情不同」去解釋, 而應該直接的去質疑, 這個定義本身是
有問題的. 比方說, 當我們談英國史的時候, 依這樣的定義,
是否就有必要將澳洲, 加拿大, 印度, 香港等地方拋出去? 但
這些雖然今天不是英國的領土, 卻是英國歷史中重要部份.

如果倒過來說, 定義是「將歷史上涉及的所有地區都包進去」
, 那只怕差不多所有國別史都應該用上世界地圖.

或者可以是「將該時代實質的統治範圍包進去」.

定義有很多, 我並不介意用哪一個標準. 相反, 用哪一個標準
, 才是應該討論的事情, 這些正是有意義的討論. 因為這是會
加強我們的知識, 改進我們的方法. 而且這也不會那麼容易淪
入意氣之爭, 因為當一方發現自己以前的做法和他的定義有衝
突, 而他相信科學的話, 他就會願意放棄堅持. 這才是科學方
法最實用之處, 而不是你有你說, 我有我講, 雞同鴨講.

華文的史料, 以這樣的精神去研究者當然存在而且有一定數量
, 但這卻是少數, 而且在歷史教科書上, 這種精神幾乎是不存
在的.

到底為何不存在? 如果你問我我有甚麼假設的話, 我想最基本
是, 我們華人世界的「文科」和「理科」有著某種很深的區隔
, 歷史是屬於「文科」, 而文科的人幾乎對理科似乎大多有相
當的排斥, 特別是對於科學和數學. 但有很多科學的方法和知
識應該是無分文理.

作為一個前教師, 我對於那些擅於文科的學生, 對數學的恐懼
心理也是印象深刻, 我相信當這些文科學生將來有志投身如歷
史的研究時, 他們對於應用科學觀點上, 應該是有困難.

--

基於飲水思源的理念, 還是該打的廣告,
--- 碩果僅存還願意和其他地區轉信的香港 BBS

--
※ 發信站: 批踢踢實業坊()
◆ From: 218.252.90.21
推 LCAC:推一個 很有道理 只是台灣的教育讓文理兩邊完全無法融合..... 01/13 00:05
→ LCAC:於是文科的怕算術 理化(要算) 理科的怕國文 史地(要背)...... 01/13 00:07
→ chenglap:其實理科也要背, 文科也要算. 01/13 00:35
推 LUDWIN:很多人以為歷史只要背，卻不知道歷史念到最後邏輯很重要 01/13 01:11
推 yester:有什麼學科是不注重邏輯的呢？ 01/13 02:28
→ Swallow43:不是欠缺科學觀點,而是你所謂的科學觀點無法應用在歷史 01/13 02:46
→ Swallow43:學上.歷史很多東西可以定義,但無法被標準化,或拿同樣一 01/13 02:48
→ Swallow43:套模型套用在一段或多段長時間的演變裡 01/13 02:50
推 orangewzy:所以我覺得理轉文會有很多的優勢 01/13 08:55
推 LUDWIN:因為一開始就認為歷史只要背，不訓練邏輯 01/13 10:03
→ LUDWIN:等到了高段需要很多邏輯推理時才發現慘了，歷史不只是故事 01/13 10:04
推 chiwenadam:定義也是學者建構的，重點是哪種定義對操作有意義 01/13 10:29
推 chiwenadam:所以定義最後又變得很多元 01/13 10:33
推 MilchFlasche:C大馬上把討論提高一個層次，哈哈！ 01/13 10:43
→ chenglap:我認為並非標準須統一, 而是標準應該遵從尊重 01/13 10:50
→ chenglap:歷史學並不是「事實」, 而是「尋找事實的方法」 01/13 10:55
推 MilchFlasche:再推上兩行推文。 01/13 15:14
推 Zsanou:本文專業,有很多學理科的也沒有科學精神.....Orz 01/13 18:25
→ Swallow43:「尋找事實的方法」這算是史學方法 01/13 18:32
推 Leika:這不推還算是人嗎 01/18 09:30

[quote]

作者: chenglap (無想流流星拳) 看板: historia
標題: Re: [觀點] 國別史範圍的界定只是對過去的主權宣示 …
時間: Tue Jan 13 11:22:31 2009

※ 引述《Eccere (There you are!)》之銘言：
: ※ 引述《MilchFlasche (實踐才能發光)》之銘言：
: : 但是這些圖幅終究還是出現在「中國歷史地圖集」中了，
: : 顯示一種覺得「只要現在屬於中國領土的地方的歷史，也都算中國史」的想法，
: 「中國歷史地圖集」第四冊的「東晉十六國時期全圖」把高句麗畫上顏色，
: 到「宋、魏」、「齊、魏」、「梁、東魏、西魏」、「陳、齊、周」
: 各時期全圖中高句麗就變成白色區域（因為高句麗的都城移到了平壤），
: 今天的瀋陽、長春等地俱為外國。
: 第五冊的「隋時期全圖」同樣把瀋陽、長春畫在白色區域。
: 可見譚其驤編「中國歷史地圖集」自有其原則和標準，
: 并非是「只要現在屬於中國領土的地方的歷史，也都算中國史」的想法在作祟。
: 該書總編例第十三條說：
: 「十八世紀五十年代清代完成統一之後，十九世紀四十年代帝國主義入侵以前的中國版圖
: ，是幾千年來歷史發展所形成的中國的範圍。歷史時期所有在這個範圍之內活動的民族，
: 都是中國史上的民族，他們所建立的政權，都是歷史上中國的壹部分。這套圖集力求把這
: 個範圍內歷史上各民族、各個政權的疆域政區全部畫清楚。有些政權的轄境可能在有些時
: 期一部分在這個範圍以內，一部分在這個範圍以外，那就以它的政治中心為轉移，中心在
: 範圍內則作中國政權處理，在範圍外則作鄰國處理。」

有標準和原則這點是對的, 但這標準和原則, 應能用於任何國別史.

我們能否說, 大英帝國在一八四一年得到香港後, 才完成了統一? 那是
大英帝國最鼎盛的年代. 那麼, 在制訂英國史的地圖時, 就應該要用世
界地圖, 即使其大部份事情都只發生在這地圖不足 1% 的地方.

如果這是應該的, 則此討論可到此為止. 因為全世界大部份國別史的研
究者都犯了嚴重錯誤, 眾人皆醉他獨醒.

如果你也認同以上說法不能, 則我的看法是, 那並非一個合理的標準.
如果我們為眾多事情當中其中一個選項, 提供了與其他選項不同的標準
, 那就是度身訂造的.

也就是說, 那標準, 並非「研究歷史」的標準, 而是「為了達到某解釋
, 創造一個只適用於這次命題的, 特例性標準」.

我和你猜拳, 你出石頭我出剪刀, 根據「石頭勝剪刀」的規則, 你應該
得勝. 但我說, 我勝了, 我說剪刀可以贏石頭, 那不要緊, 如果其他人
和以後剪刀都是贏石頭的話. 這是我訂下的「新標準」.

可是我看到別人猜拳, 剪刀贏石頭, 我卻又不認同了. 那麼, 這標準本
身明顯是特例, 為我而訂造的.

而且, 這說法本身也有矛盾. 如果去疆域最大為最鼎盛時代, 而用最鼎
盛的時代是自然, 元朝又被視為中國史, 則為何不像韋小寶般說用蒙古
帝國的疆域作基準?

問題正是這種「特例主義」, 「先有答案再定規則」. 我們不能說我們
因為覺得答案是合理的(例如元朝是中國的一部份)就說, 能導致這答案
的規則也是合理的, 這是倒果為因. 很可能根本我們大眾已認同的答案
是不合理的, 其實根據規則, 我們理解全錯誤.

--

基於飲水思源的理念, 還是該打的廣告,
--- 碩果僅存還願意和其他地區轉信的香港 BBS

[url][/url]

作者: chenglap (無想流流星拳) 看板: historia
標題: Re: [觀點] 如何界定「歷史上的中國」？
時間: Thu Jan 15 01:02:27 2009

※ 引述《bof (薔薇與喬麥田)》之銘言：
: ※ 引述《MilchFlasche (實踐才能發光)》之銘言：
: 就好像你面對一個言必稱三代的古人
: 你要怎麼跟他解釋每一個時代都有它自己的精彩呢？

其實看了版主回了那麼多篇文, 而我也看到另一方面反對的回文, 我
相信, 如果這討論中間斷住了, 比起大家達到了共識, 得到了甚麼新
的見解, 反而更有可能大家只是因為疲勞而把討論停止而已.

這樣回文雙方都會很累, 而大家甚至可能會有一種為何對方那麼固執
總是不懂的對牛彈琴感覺. 這樣雖然不致於惡化成對人不對事的惡性
討論, 但還稱不上是愉快的經驗. 一方持的是歷史研究方法, 另一方
面持的是「大眾認知」, 這樣是不會談出結果的, 因為一本書之推出
, 本身對象就是多元的.

因此, 我想試試從另一個角度去看這問題, 也許可以給大家一點點不
同口味的刺激. 所以, 這篇比較偏向非正論. 也會跟意識形態的關係
比較弱.

我認為, 其實我們現在談的問題, 並不是歷史問題, 甚至不是歷史觀
的問題, 反而是一個翻譯的問題. 我稱之這為「泛蘇格蘭症候群」.

有一個華人遇到蘇格蘭人的時候, 經常出現的情況.

就是, 華人會把蘇格蘭人, 說成是「英國人」, 當然, 對歷史有認識
的人比較不會犯這種錯誤, 但大眾印象當中, 卻會認為蘇格蘭人是「
英國人」, 當然, 蘇格蘭人會立即更正你, 他是蘇格蘭人, 不是英國
人. 至於英國人是甚麼? English, 英國是甚麼? England.

很多人試過一次之後就不會再犯了.

不過, 這展示了事情某方面的本質, 為何我們會把蘇格蘭人當成是英
國人呢? 我們看看我們一些常用的詞語的原文:

1. 英文是 English.
2. 英格蘭是 England.
3. 蘇格蘭是 Scotland.
4. 那群傢伙所在的同一個島叫 Britain.
5. 大英帝國是 Great Britain.
6. 聯合王國是 United Kingdom.
7. 大英國協是 Commonwealth of Nation.

好了, 問題來了, 甚麼是「英國」? 結果我們看到的是, 第二, 第四
, 第五, 第六, 第七, 我們全部在中文翻譯上都可以翻成「英國」.
但是, 這些詞語的意義卻有很大的分別, 甚至大部份原義都沒有所謂
英的存在.

我們先把一堆不同的概念, 全都以英國稱呼, 當我們中文上產生了含
糊的「英國」的概念之後, 再將英國倒譯為英文, 最終的結果就是,
我們會從字面理解, Scottish 是 English.

不知甚麼時候開始, 我們把「國」這個字加上去翻譯之後, 地理, 政
府, 民族等觀念就被炒成一塊了. 當我們長期慣用了中文去理解問題
的時候, 我們就產生了一種跟當地, 世界都不同的認知, 或者應該說
是誤解. 而這個誤解並不是刻意的, 而是當初翻譯的時候所得的資訊
有限, 或者不謹慎所導致的語義混亂.

事實上, 事情的源頭也許並非任何意識形態, 或者東西方觀念上有甚
麼不同. 而出乎意料而且單純地, 是我們對於翻譯謬誤積非成是產生
的副作用.

今天我們都知道有不列顛尼亞, 也有英格蘭, 蘇格蘭, 不過奇奇怪怪
的「英國」還是無法從我們日常用詞當中甩掉. 而且其所指範圍還是
那麼巨大混雜.

同類的問題至今也很常見, 比方說我們常說「歐美」, 其實指的往往
是西歐加北美. 但東歐和中歐, 他們很多時立場, 文化和想法也跟西
歐不一樣. 卻經常被我們用「歐洲人」甚至「白人」一棒子全部打死
. 我們常以為全部歐洲人, 白人都是一副德性的.

所以, 也許問題打從一開始並不是甚麼想法之爭, 而是, 現在的討論
, 遠因是把 China 翻譯成「中國」引致的問題. 西方人對東方的理
解有限, 因此產生了一個叫作 China 的概念, 這個觀念原本就不精
確, 而我們翻譯之後再二度消化, 就產生了一個更迷糊的概念.

就像鯨魚開宗明義給他一個「魚」字在後面, 結果不額外一提大家都
以為牠不是哺乳類.

我會認為, China 足以等同「Europe」, Chinese 其實是一個應該和
European 同級的詞語. 如果我們這樣看, 那問題會減少很多, 至少
這樣的話, 所謂 China 歷代的地圖就成立了.

反正小叮噹都叫作多啦Ａ夢了吧?

--

基於飲水思源的理念, 還是該打的廣告,
--- 碩果僅存還願意和其他地區轉信的香港 BBS

--
※ 發信站: 批踢踢實業坊()
※ 編輯: chenglap 來自: 218.252.90.21 (01/15 01:11)
推 qilai:淚推,不過GB應該翻大不列顛吧,英帝國是British Empire 01/15 08:52
推 qilai:[不列顛&quot;尼亞&quot;]應該是羅馬時代及某動畫中才使用的詞 01/15 08:59
推 PrinceBamboo:樓上是對的 All Hail Britannia!!! 01/15 13:00
→ chenglap:合眾國日本. 01/15 14:08
→ mstar: 你碰碰！ XD 01/15 17:57
推 deathwomen:這讓我想起本校一名德國人，在他包包寫:他不是美國人！ 01/16 00:21
推 deathwomen:另推china之意涵等同於Europe。 01/16 00:23
→ JosephChen:推歐羅巴... 01/22 11:38

作者: chenglap (無想流流星拳) 看板: historia
標題: Re: [觀點] 如何界定「歷史上的中國」？
時間: Mon Jan 19 13:22:08 2009

※ 引述《IBIZA (溫一壺月光作酒)》之銘言：
: ※ 引述《IBIZA (溫一壺月光作酒)》之銘言：
: 硬要去講哪一個才是中國史, 哪一個不是中國史
: 只是增添問題而已
: 就如同我前面說的, 如果說狹義的「中國」才是中國史的話
: 那是不是繩文時代到西元三世紀以前, 日本當地非大和民族的活動都不能算日本史了？

所以我提倡把 China 這概念提升為一個次大陸, 可以避免很多問
題.

本來亞洲和歐洲的分別就是源自當初希臘時代對於歐洲西方的土地
不理解而產生的. 結果歐亞大陸當中, 亞洲太大, 而歐洲則太小.
後來在接觸印度後, 才產生次大陸的觀念, 因為不能用一個「亞洲
」去概括整個地域.

目前公認的次大陸, 有歐洲, 中東, 印度, 格綾蘭. 而我相信事實
上 China 也具有上述地區完全相近的特質, 所以 Chinese 基本上
可以和 European 視為同等的詞語. 這點我之前也說過了. 歐洲並
不是也不需要是一個國家, 也並不是也不需要是同一民族, 但也一
樣可以用 European 全部概括起來.

至於引致誤解的「中國」稱呼, 要大眾改變是不容易的, 但我們以
研究歷史的角度看, 是可以改以「中華地區」去稱呼. (總不能用
支那吧?)或者別的名稱也可以, 作出區別是有好處的, 比方說英國
這個例子我已指出, 是頗為不精確的詞語.

如果產生了一個 China 直接對應而不叫作「中國」的譯法, 我們
暫稱這為「某地」, 則我們可以像歐洲史一樣將這裡發生事情的歷
史稱之為「某地史」, 這樣應該可以避免我們之前所討論或爭論過
的一切矛盾.

不幸地我並不是就讀相關的科系的, 如果有機會我實在很想以這點
為寫一篇論文.

--

基於飲水思源的理念, 還是該打的廣告,
--- 碩果僅存還願意和其他地區轉信的香港 BBS

--
※ 發信站: 批踢踢實業坊()
◆ From: 144.214.37.100
推 bluewzy:我覺得這是一個相對更具有可行性的方向，中國史不能簡單的 01/19 14:00
→ bluewzy:從華夏正統這個視角來區分。否則24史里和南方正統漢人王朝 01/19 14:02
→ chenglap:這點也可以令包括東北亞的歷史地位安定. 01/19 14:04
推 bluewzy:并行的北方胡人國家為什么可以也計入？三行XD 01/19 14:05
→ chenglap:況且這樣說還可以避免觸到誰的霉頭. 01/19 14:05
推 kaod:格陵蘭好像沒辦法被公認成次大陸吧 面積只有澳洲的1/3不到 01/20 01:16
→ bluewzy:無恥的流行版地圖畫的可比澳洲還大 01/20 09:55
→ chenglap:格陵蘭的確畫得吉大的, 大過印度... 01/21 00:58
推 Morisato:那主要是投影的問題，世界地圖常採用麥卡托投影,會以sec 01/21 02:14
→ Morisato:及所在緯度來決定長度,因此越接近北極,面積會越失真 01/21 02:17
推 wielain:日本也是一個次大陸了阿.XD 01/21 23:56

作者: chenglap (無想流流星拳) 看板: historia
標題: Re: [觀點] 如何界定「歷史上的中國」？
時間: Thu Jan 22 11:56:16 2009

※ 引述《wielain (wielain)》之銘言：
: 看了一整串的討論,真是越來越混亂了阿.XD
: 我的理解是很簡單的.
: 在現在中國的土地上,曾經存在過各種各樣的民族,國家等.然後慢慢的由於戰爭,經濟文化
: 交流等等原因慢慢的融合,就形成了中華民國這個真正具有"中國"這個概念的國家然後這個
: 國家再被中華人民共和國繼承了.

我的論述基礎是「史從地緣文化圈」, 可以簡而言之「史從地理」.

中國史若存在, 是「地域史」. 不是「國別史」. 中華人民共和國前
史是國別史. 你可以說這個國別史有很大程度和地域史重覆, 但不是
全部. 這點是不可以亦不應含糊的.

地域史是先定義一個地域範圍, 再包括該地域所出現的所有文明, 民
族和國家的歷史. 那僅是一個地域, 不論該地域是否已聯合成一個國
家, 或者現在是多個國家, 一個民族, 或者多個民族, 或者有多個民
族的一部份在此地域存在.

否則, 依你的定義, 印度史和香港史亦應該屬於英國史. 因為那是大
英帝國的一部份, 而滿洲國成立後, 則東三省應該從中國史除名. 歷
史是不應隨政治而變的, 而你所定義的歷史範圍, 卻完全隨政治變更
, 因為你所定義的範圍是政治性的.

我提出的「中國史」定義並不因中華人民共和國, 中華民國的存在與
否而有變化. 這是我提出定義的原因.

: 就像日本最初也不是一個統一的國家.而是上面有很多的民族很多的小國,經過很長的時間,
: 經過戰爭等等融合成了"大和民族".當然由於島國有比較確定的國土.所以比較好理解.
: 意大利,德國其實在沒幾百年前也才統一成爲現在的意大利德國.之前也是由很多的小國組
: 成的.但是意大利,德國在研究本國史的時候當然也應該把這些小國的歷史包括進去.雖然他
: 們的國名,土地等等都和現在的意大利德國是有區別的.
: 甚至韓國,在歷史上也並不是叫做韓國,而是曾經是"百濟""高句麗""新儸"等三個國家,
: 但是韓國把這三個國家包含進去自己的本國史也是合情合理的吧.
: 難道說因爲現在的韓國和古代的韓國在土地上,名字上是有區別的,甚至曾經是N個國家所以
: 其實應該把韓國看成是一個"次大陸".就像歐洲一樣? XD

次大陸的基準是土地面積, 印度因為土地面積跟歐洲相約, 而被視
為次大陸. 但印度次大陸包括巴基斯坦, 孟加拉, 尼汨爾, 印度史
並不是國別史而是地域史. 大陸是一種地形, 朝鮮是「半島」, 日
本是「列島」.

義大利史是 1861 年義大利統一後才視為政治史, 1861 年之前的
只屬於「文化史」, 義大利史承認義大利存在一百四十八年. 而不
是連同古羅馬一起算存在了三千多年. 義大利史是義大利史, 羅馬
史是羅馬史.

義大利亦明確地稱為半島, 長期被視為地理性的存在. 義大利人也
不稱義大利為分裂, 那不勒斯王國, 威尼斯共和國分別被視為不同
國家, 而不是「義大利國大分裂時代」. 用中國歷史的標準, 義大
利國也有四千年歷史, 你可以當義大利史是 Knoviz -> Terramare
-> 伊特魯尼亞 -> 羅馬共和 -> 羅馬帝國 -> 西羅馬 -> 哥德人
-> 教皇國(極牽強) -> 現代義大利.

作為地理名詞, 義大利半島是不會擴張的. 羅馬統治北非也不會使
北非成為義大利. 朝鮮半島也不因為高句麗而變成整個東北都叫朝
鮮半島, 日本殖民朝鮮和臺灣, 都不會說那裡變成日本列島.

羅馬雖被視為文化之源. 但並不是「義大利國別史」, 羅馬帝國是
「歐洲地域史」的一部份. 除了法西斯主義者, 他們就要把義大利
跟羅馬帝國扯起來, 那連巴爾幹都是義大利領土神聖不可分割的一
部份.

而「中國」的面積亦可跟印度歐洲相比, 有大陸地形的區域性, 因
此稱為次大陸是有足夠的理據的.

: 世界上任何一個國家都會產生國土以及政權的更替.甚至也都有分裂成N個國家的經驗.
: 或者甚至成爲其他國家的一部分.這不是一件很正常的事情嗎? 囧
: 應該說世界上沒有一個國家的歷史是完全的"本國史",因爲每一個國家都不是非常明確的完全
: 沒變化的個體,而是和其他國家是有聯係的.不可能100%的孤立.

根本, 從來國別史都不會扯到那麼大, 然後再騎劫地域史, 用來在
政治上證明統治正當性.

--

基於飲水思源的理念, 還是該打的廣告,
--- 碩果僅存還願意和其他地區轉信的香港 BBS

--
※ 發信站: 批踢踢實業坊()
◆ From: 144.214.37.100
推 FMANT:義大利若如中國般大就不知道會如何想了... 01/22 11:59
→ chenglap:看看納粹就知道. 01/22 12:04
推 PrinceBamboo:義大利統一前的情形好像有點類似希臘城邦時代 01/22 15:34
→ chenglap:民族主義未興起前歐洲不能用民族去理解. 01/22 15:36
推 MilchFlasche:chenglap大回文了，我根本不需要多說什麼 01/22 23:03
→ chenglap:其實 plamc 回得比較精要, 我回的比較長氣. 01/22 23:11
推 deathwomen:若把中國定義為如歐洲等同詞，那麼該以何為界？ 01/23 00:29
→ chenglap:那是另一個問題了, 大可包至北越和朝鮮半島, 日本. 01/23 00:30
推 deathwomen:這意思類似於中華文化圈囉？ 01/23 00:32
→ chenglap:我沒意見. 其他人有意見可提出. 01/23 00:46
推 nakadachi:梅特涅: 義大利只是一個地理名詞(自此確定其地理意義XD) 01/23 05:03
推 tenholes:你何必一定要拘泥在中國這名詞，那徵氏姐妹，淵蓋蘇文， 01/24 01:56
→ tenholes:豐臣秀吉，都要視為中國這個地域概念囉？根本不合古中國 01/24 01:57
推 tenholes:近代中國名詞用法日、韓人可接受嗎？用東亞不行嗎？ 01/24 02:04

作者: chenglap (無想流流星拳) 看板: historia
標題: Re: [觀點] 如何界定「歷史上的中國」？
時間: Fri Jan 23 11:28:01 2009

※ 引述《wielain (wielain)》之銘言：
: 用"中華地區"或者"中國"定義為如同"歐洲"這樣的名詞會產生一些問題.
: 1.韓國,朝鮮,越南,日本,等會感到強烈的不安全感.擔心中國是在為今後的侵略行爲做出
: 理論基礎.
: 2.中國會非常擔心香港臺灣利用這一理論脫離中國(既然中國只是中華地區,那也不必要
: 是同一個國家)
: 3.西藏,新疆等算是屬於"中國"或者"中華地區"的嗎?
: 用區域而不是現在的國家最大的問題是會"惹"到隔壁的鄰居,和把自己國家内的一部分
: 排出出去.也許這就是大部分的國家都是用"國別史"而不是"區域史"了.

你說大部份國家都是用國別史, 單純只是因為把範圍限了在「國家」. 那
是用來教育的, 說得難聽一點, 那是對一些對歷史興趣不大的人, 進行某
程度的洗腦, 如果你要看國別史, 基本上每一個國家都是將一些無關痛癢
的事情大造文章, 或者加入虛構的建國神話.

你說的不是國別史, 而是「教科書專用的歷史」, 或者「官辦歷史」.

比方說美國史裡的五月花號, 波士頓丟茶葉, 或者死的人還不及某次鎮壓
民眾裡一部坦克戰果的所謂「波士頓大屠殺」(死亡人數: 五人), 大一點
的話, 就是日後的蓋茨堡演說, 都是刻意地建立國族神話的寫法.

更要命的就是虛構, 例如華盛頓怒砍櫻桃樹, 拿著斧頭恐嚇他爸的事情.

另一種是斷章取義, 最出名的例子是拿破崙的睡獅論, 愛迪生的天才是九
十九滴的汗水加一分天賦論.

這類教科書的存在原本就是借花敬佛, 不是歷史教科書而是國族主義教科
書, 這些書的目的不是為了讓人認識和反思歷史, 而單純地只是不斷製造
某些增強權力的正當性. 納粹黨就說他們的祖先是來自印度的雅利安人,
有了這原因就可以去屠殺那些猶太人.

這些所謂歷史教科書是國族主義時代的產物, 那本身產生的並不是歷史的
認識, 而是推銷國家宗教. 並不是去探求事情的真相和原委, 而是先有了
結論再去找原因, 即使有矛盾也忽視, 因為在這樣的觀點當中, 歷史並不
是知識, 也不是學問, 而單純是「工具」.

而實話說, 就我認識世界歷史研究的分類當中, 主流是地域史和時代史,
或者世界史(例如杜蘭威爾那本), 國別史往往是從上述這些歷史當中截取
跟某個國家相關的部份.

就你說的政治觀點來看, 基本上我是否定將政治正當性建立在虛構的事實
或者自相矛盾的邏輯下. 當然更否定為了維持已有的效果, 繼續的維護虛
構的事實和矛盾的邏輯.

基本上我認為這種因為擔心政治效果而干涉歷史的行為, 是不了解歷史的
官僚一廂情願的看法. 一個合理的歷史觀, 並不需要政治的強力施行都能
夠散佈, 一個虛構的歷史邏輯, 一旦政治控制力減弱或者消失, 就會立即
崩潰. 而這意味著, 那種歷史觀本來就無法維持所想要的政治效果.

以這裡談的「中國區域史」來看, 無論政治上怎樣灌輸天子的絕對神權,
國家要分裂時大家還是能找到理由. 像越南, 中國自漢朝當中斷斷續續統
治了超過一千年, 最終還是連現在自稱中國的也不承認是中國的一部份.

朝鮮半島明顯地是同一個地區, 至少大家都承認, 國家還是兩個.

也就是說, 如果我們相信歷史宗教可以阻止這些事情發生, 為何這樣的事
情還是一再的發生? 歷史本身就證明了這件事, 任何值得保護的東西, 並
不需要對現實的解讀進行任何扭曲去保護. 如果我們沒有足夠智慧去理解
真像, 那也許我們該相信太陽是繞著地球轉, 相信地球不是圓的, 這樣也
許會安心一點.

但如果今天我們有足夠的智慧去理解真像, 我們不去理解, 如果我們能夠
有足夠的智慧去看見矛盾, 我們選擇去無視它, 那我們就只是把這個問題
交給下一代而已. 原本他們可以站在我們已建立的成果上, 去看得更遠,
而不應該還是在討論一個含糊的中國觀念.

倒過來說, 也只有突破這些見解, 產生新的思想, 才是問題的答案. 舉個
例子, 如果英國停留在封建時代的想法, 一味只是想怎樣贏得教皇的歡心
和用婚姻, 封爵的手段去反攻歐洲, 不斷去訓練他們的騎士和長弓手, 那
這個未來的海權大國又從何說起?

曾經教皇認為歐洲的穩定和生存, 需要建立在單一宗教和共通語言拉丁文
下, 新舊教分裂就是被伊斯蘭征服的喪鐘. 在他的時代來看這不是很合理
嗎? 但今天的歐洲聯盟, 所謂基督教勢力, 卻是正是這多種不同支派合流
而成的. 而土耳其雖是穆斯林, 卻是歐盟的成員.

當初日本和德國認為要生存下去就必須要從列強手上爭取殖民地, 但最終
他們卻喪失所有殖民地, 但他們也沒有猜到, 之後的未來世界, 是殖民地
解放的世紀. 原來最終大家都不能保有殖民地. 最終今天反而成為了世界
的經濟大國.

而日本沒有憑著殖民, 皇民教育征服世界, 但他們被打敗了, 無法再征服
任何人時, 他們的文娛動漫卻真正的慢慢主宰了全世界的文化.

1969 年的時期, 我們世界都認為未來是一個核子和太空的時代, 多少人
預言二千年時人類會登陸火星, 誰想到, 今天我們活在的未來並不是太空
年代, 卻是資訊年代? 二次世界大戰眾多兵器當中, 成功征服未來的, 並
不是飛機, 也不是戰車, 不是核武, 而是通訊員背上那個無線電.

如果我們去看歷史, 就會發覺, 在某個時點的某群人有一個願望, 他們當
時想到去達成那願望的方法, 強制去實行時, 往往反而並不是方法. 但當
他們失敗了, 慢慢的去面對現實, 願望倒是會以想不到的辦法和發展去達
成. 為此倒過來, 因為某個願望, 而以強壓去製造現實, 最終反而常是南
轅北轍.

: 引述《MilchFlasche (實踐才能發光)》之銘言：
: : 意思是說更早以前「義大利」連地理名詞都不是嗎？XD
: : 會不會太慘XD

--

基於飲水思源的理念, 還是該打的廣告,
--- 碩果僅存還願意和其他地區轉信的香港 BBS

--
※ 發信站: 批踢踢實業坊()
◆ From: 144.214.37.100
推 karst10607:這篇不錯:p 雖然前面有點不懂 但後面好像人生大道理~ 01/23 11:30
→ chenglap:其實說這麼多我只是想說歷史歸歷史而已. 01/23 11:36
→ chenglap:只是指出所謂向現實妥協的那「現實」也不現實. 01/23 11:39
推 deathwomen:我頗想打破那種「中國民族主義」的歷史情感 01/23 11:56
→ chenglap:我有點不同. 我不想針對任何一個國家. 01/23 11:57
→ chenglap:順帶一提, 我常覺得北韓就是二戰勝利後的日本. 01/23 11:59
推 qlz:然而無庸置疑的，政治界總是希望藉由歷史來強化民族的內聚力和 01/23 12:28
→ qlz:自身政權正當性，因此國別史不可能消失 01/23 12:29
→ chenglap:我的理念是多元史觀. 並不需要排除國別史. 01/23 13:07
推 esppa:真是好文，推一個～～ 01/23 13:10
推 yamatobar:土耳其只是北約的一份子,連歐盟的準會員都稱不上 01/23 14:23
→ chenglap:對, 這點我搞錯了. 01/23 14:34
→ Oceanian:C大你好﹐我覺得你的例子都用的蠻深刻﹐但是很容易繞來 01/23 16:56
→ Oceanian:繞去最後忘記自己在討論什麼~~於是結論和例証有些脫節~~ 01/23 16:57
→ chenglap:其實只看頭六段好了. 01/23 17:00
推 Eccere:一邊是「國別史」的政治現實，一邊是「地域史」的學術理想 01/23 17:18
→ Eccere:，大

→ Oceanian:C大你好﹐我覺得你的例子都用的蠻深刻﹐但是很容易繞來 01/23 16:56
→ Oceanian:繞去最後忘記自己在討論什麼~~於是結論和例証有些脫節~~ 01/23 16:57
→ chenglap:其實只看頭六段好了. 01/23 17:00
推 Eccere:一邊是「國別史」的政治現實，一邊是「地域史」的學術理想 01/23 17:18
→ Eccere:，大概到地球聯合政府成立之時後者都未必能打到前者。（茶 01/23 17:20
→ Eccere:歷史學可以引導人們建立正確的歷史觀念，於普及則無能為力 01/23 17:40
推 rainmaker2:伊斯蘭教也可以是很in的,不是多數人想像中的鐵板一塊 01/23 20:12
→ skytank:人類有登陸火星嗎..... 01/23 21:19
→ chenglap:八卦是全世界看色情網站最多的地方是中東. 01/23 22:43
→ chenglap:伊斯蘭的問題只是宗教和政治分不開而已. 01/23 22:45
推 DavidHilbert:伊斯蘭教政治和宗教分不開是古蘭經規定的 01/24 11:24
噓 tomasvon:現在流行解構﹐試圖粉碎一切神聖到虛無的地步 XD 01/25 09:55
→ chenglap:何不反駁之. 01/25 10:58
→ chenglap:本來神聖這種東西是懦夫至愛. 01/25 11:00
→ chenglap:方便某些人狐假虎威之用. 01/25 11:01
推 MilchFlasche:推回來。如果神聖是真正的神聖，那也解構不來； 01/25 11:29
→ MilchFlasche:假偶像和假神破綻百出，碰一下就矛盾、碎掉了， 01/25 11:30
→ MilchFlasche:史學的假神話難道就不許戳破？不應敵視對真理追求。 01/25 11:32
推 Cymbelin:假偶像和假神? 耶穌基督嗎? 01/25 11:32
→ MilchFlasche:這邊是在講史學的東西，樓上在扯什麼？ 01/25 19:36
推 MilchFlasche:耶穌是位偉大的人，本來就不是 神，也不是偶像。 01/27 10:09
推 zoonead:讚!

作者: chenglap (無想流流星拳) 看板: historia
標題: Re: [疑問] 關於英國最早解放黑奴
時間: Thu Dec 18 17:05:00 2008

※ 引述《MRZ (臺大歷史系教授......Orz)》之銘言：
: 後才有機會做點事情,當然這就是時代性的意義.只是若英國本土並不存在像是
: 貴格會教派這類重視人道主義與自由平等等意識形態的社會團體,僅僅是工業
: 革命也不見得能夠讓英國社會開始展開廢奴運動.
: 況且貴格會所展開的廢奴運動從1783年正式開始,到1833年才獲得成功.為期50年
: 的社會運動,是不能純粹以時代性來看待的.

我也可以補充一點.

事實上基督徒是一個很大的範圍, 會到處都是基督徒, 完全是因
為教廷將信仰道德化的結果. 在當時的歐洲, 基本上你或多或少
都要成為一個基督徒, 意義跟現代的「愛國」差不多. 不過隨著
社會的發展, 思想越來越多樣化, 就產生很多不同的教派, 但他
們在當代都不會說自己是無神論者這樣, 而往往就算自己有別的
思想都要附會上基督教處.

用現代來比喻, 這跟「我愛國但不愛黨」類似. 不愛黨是大家能
接受的, 自稱不愛國會在某些社會遭到排擠和圍攻. 現在可以一
個愛國, 各自表述, 你可以說不支持____主義就是不愛國, 我也
可以說大蒜拉麵不要叉燒就是不愛國. 當時就是, 你可以說信仰
就是要對教會交稅, 我也可以說信仰就是我做我合乎良知的事情
, 貴格會便是後面那種.

以我們現代的觀點去看, 貴格會當時的主張, 基本上是認為神的
聲音會作為內心的良知而存在. 那跟主流的教會例如天主教, 新
教和東正教都不太一樣, 反正他們就堅持, 我也是信神的, 只是
信法跟你不一樣.

去到現代, 宗教憤青已經不再是主流, 你不信基督教在西方被人
排斥白眼的情形大幅減少. 所以很多貴格會的成員索性不把貴格
會當成宗教, 而比較傾向視那為哲學. 光憑良知就已經能發揮
100% 的性能, 宗教只是裝飾, 上面的人是不會懂的.

--

基於飲水思源的理念, 還是該打的廣告,
--- 碩果僅存還願意和其他地區轉信的香港 BBS

--

作者: chenglap (無想流流星拳) 看板: historia
標題: Re: [疑問] 請教一些歷史問題
時間: Tue Apr 7 22:44:16 2009

※ 引述《william6718 (有錢沒錢當個阿宅好過年)》之銘言：
: 小弟想請教一些問題
: 請高手指點迷津~!
: 1.因為我們學校通識課歷史老師說：
: 「一個歷史學發達的國家，國家會有強烈的向心力，會是強大的國家」。
: 我想請問，我們假使已清朝為例子，撇去自身腐敗因素，還是會輸給同期的歐洲嗎？
: 清朝不是很盛行考據學嗎？這樣史學算是發達的嗎？

一個歷史學發達的國家, 就會不斷找出真相.

然後, 人民知道這些真相, 就會使更多衝突發生. 比方說, 本來不同的
人都不知道大家是怎來的, 後來我才知道, 原來你爸殺了我爸, 但你媽
又搶了我媽的財產. 結果大家就會爭執起來.

之後就導致這些隱藏了的事情被解決, 不論結果是一方被強迫遷走, 或
者一方全部死掉, 或者大家達成了某種互相補償的共識. 反正就是不會
容許這件事含糊掉或者當沒發生過.

事情解決了, 不能相處的人不是分開了, 就是變得能相處了. 自然向心
力就會增強.

文明就像一個人類的身體, 不斷的吃東西, 然後消化, 最後變成埋在大
腸裡的殘渣, 這些大腸裡的殘渣就是歷史. 歷史學就是排洩, 便秘越久
, 排洩出來的過程就越痛苦, 但克服了這種痛苦之後當然就會健康.

不認真研究歷史的社會, 跟便秘的身體差不多, 沒有排出來, 那些髒東
西並不會消失, 而是在你的身體裡不斷放出毒素.

像清朝, 那些研究歷史的人敢大聲說, 你們滿洲人是對我們漢人的侵略
者這樣? 大家考來考去就是避掉真相不談的話, 那樣的歷史學就不叫發
達, 歷史學是否發達並不是看做的數量, 而是看做得有多深入凶狠.

: 2.請問所謂的良史的標準?如果幾乎是陳述事實經過，沒有其他的主觀滲入的話，
: 這樣算是一個良史嗎？
: 謝謝～～！！

--

基於飲水思源的理念, 還是該打的廣告,
--- 碩果僅存還願意和其他地區轉信的香港 BBS

--
※ 發信站: 批踢踢實業坊()
◆ From: 218.252.90.21
※ 編輯: chenglap 來自: 218.252.90.21 (04/07 23:06)
推 opoj:推 大便 04/07 23:04
推 LiuSky:東方人相處遇到尷尬或摩擦總是喜歡集體迴避或漠視 04/07 23:22
→ LiuSky:沒想到這點也影響到為學態度上 04/07 23:23
→ Archi0325:西方人就沒有掩蓋歷史真相的事情嗎？ 04/07 23:43
→ chenglap:真相永遠有人掩飾, 問題在於想踢爆的人會否被殺光而已. 04/08 00:04
推 deathwomen:推，歷史就是大便，研究歷史就是研究大便 XDDD 04/08 00:20
推 nightheart:樓上還真直率.... 04/08 02:18
推 ocean11:這篇真精僻 04/08 09:28
推 nihiliste:推妙喻。 04/10 00:13
→ william6718:感謝解惑!! 04/10 19:25
推 chiwenadam:好，台灣有二二八事件，挖出來大家都舒服 04/13 10:50

[quote]

作者: chenglap (無想流流星拳) 看板: historia
標題: Re: 英語變成世界語是在什麼時候?
時間: Sun Jan 11 23:13:03 2009

※ 引述《Adlay ()》之銘言：
: ※ 引述《chrischiu (mini)》之銘言：
: 中文譯本名為《英語帝國》....
: 當然，英文還沒有真正的成為世界語言，只是正在朝這個方向邁進，
: 而且比其他具有類似資格的語言(法文、西班牙文和中文等)跑得更前面，
: 在世界上大部分的角落，除了英語系國家外，很多時候英文是無用的，
: 在台北街頭待上一天，數數看到底有多少台灣人用英語溝通就可以知道....
: 就如Crystal在書中提醒的，
: 英文越是興盛，伴隨的是更多弱勢的文化和語言的消失，
: 為了追求與外國人溝通，放棄了自我特色，這不一定全然是好的.....

其實說到語言多樣性的問題, 我想我還是發文寫一寫最近讀書
所得.

最近我在看的殺人凶器是 Jacques Barzun 的「從黎明到衰頹
」, 本身的主題是西方文化生活. 不論是裡面的導論, 還是閱
後的感想, 都展現出某個結論傾向, 那就是, 西方之所以興盛
, 並不是源於一個強大統一的主導意識所帶導. 相反, 是機緣
巧合之下他們脫離了某個強大的主導意識.

書的第一章的標題是「西方的分裂」, 說的正是西方文化生活
光榮期的伊始, 因為印刷術產生了資訊的急速流通, 而這種流
通把西方的思想從一神教強力的統制底下. 引致了分裂, 產生
了宗教革命和宗教戰爭.

從宗教的角度看, 歐洲是弱化了, 過去被一神教所統合的歐洲
, 自此不再統合. 新教和舊教, 教徒之間是相互戰爭的對象,
結束了基督教一千年統合歐洲的歷史.

歐洲曾經有統合的語言. 那就是拉丁語, 羅馬帝國的擴張, 從
拉丁語成為了歐洲的共通語, 拉丁語亦成為了後來大部份歐洲
國家的官方語言. 然而, 在九世紀左右, 隨著時間久了, 拉丁
語漸漸分裂成各種「方言」也就是「拉丁語系語言」. 南歐的
語言不少都是拉丁語系演化出來的.

即使如此, 拉丁語還是保存其共通語言一段頗長的時間, 而各
國的方言也被視為次等的, 粗俗的語言. 然則, 這一段統合的
時間, 歐洲是否一個強盛的年代? 相反, 這一個統合的年代,
卻是歐洲所謂的黑暗時期. (先不論黑暗時期是否真的黑暗)

即使英語也很受拉丁語影響.

後來宗教戰爭導致的分裂, 間接引致的是本地語言的興起, 各
地開始正面認同其地域性的不同, 而不再單以「基督徒與異教
徒」的心態去區分自己, 使本土語言被提升了地位, 也使各地
語言文學興起.

由一個傾向相同的一神教文化, 去到日後多種不同文化的興起
, 是歐洲文化史一個重要的里程碑, 在此之後並不是沒有國際
語言, 之後西班牙, 法語都曾經越過他們的國界, 但不曾再像
拉丁語那麼強勢. 擁有眾多語言, 分裂的歐洲, 開始了他們文
化史的黃金時期, 歐洲沒有了強力的統合, 各國的人口和東亞
(即使是日本) 比較都不算大國, 文化, 知識和技術, 制度都
急速的成長替換. 最後進入了殖民時代和工業革命.

東方人常覺得歐洲領先的只是懂得先向外殖民或者先發展工業
, 可是宗教改革和文藝復興才是歐洲興起的開始, 而宗教改革
和文藝復興, 都是對已經統合的語言文化的一種對抗.

宗教改革之前的歐洲, 是能夠發動十字軍, 一把遲鈍的基督教
巨鎚, 宗教改革之後的歐洲再也不能發動十字軍, 卻變成多把
靈活尖刀, 向著不同的方向發展, 時而衝突, 然後得到更多,
變得更多元化. 最終證明的是, 基督教不僅沒有因為這樣而變
得衰弱, 反而變成了世界一種強勢的宗教.

相對而言, 世界其他較為統合的國家和地區, 卻消卻了活力,
發展和社會變革相當的緩慢, 甚至越見閉塞僵化. 集合起來的
力量反而變得痴肥, 越見衰弱.

站在拜占庭陷落的時代看, 被攻陷君士坦丁堡, 入侵巴爾幹的
基督教陣營, 看來敗象已臨. 日後更面臨內部的分裂, 如果站
在當時的角度看, 其力量應該繼續衰退下去.

雖然說, 如果把這跟多元性拉上必然的關係, 那是犯了輕率的
謬誤, 但我想不應該把多元性當成一種純粹的道德或者興趣,
我相信多元性本身就是一種自然狀態, 而且這種自然狀態和人
類發展與解決問題的能力, 有或多或少的相關性. 不同的文化
產生不同的想法, 能夠解決不同的問題. 也許是歐洲誤打誤撞
的碰到了真理也說不定, 我想不該這樣否定多元化.

--

基於飲水思源的理念, 還是該打的廣告,
--- 碩果僅存還願意和其他地區轉信的香港 BBS

--
※ 發信站: 批踢踢實業坊()
◆ From: 218.252.90.21
※ 編輯: chenglap 來自: 218.252.90.21 (01/11 23:26)
推 Geigemachen:推多元性與強大的那段,猛然提醒了我 01/12 01:23
推 madaniel:從黎明到衰頹..這本中譯本992頁的磚頭書..當初我也嗑了 01/12 01:52
→ madaniel:很久才嗑完..不過內容很有趣..推薦! 01/12 01:53
推 Nanagami:推 01/12 03:37
推 qilai:文藝復興宗教改革 和對外殖民應該沒有因果關係...... 01/12 09:10
→ chenglap:難說. 至少很多人外遷跟追求宗教自由有關係. 01/12 10:33
推 qilai:西班牙葡萄牙這兩個最早的殖民國家可是反宗教改革的先驅呢 01/12 11:26
→ qilai:文藝復興中心的幾個義大利城市也都沒有進行海外殖民 01/12 11:28
推 Geigemachen:清教徒與英國國教之爭使清教徒移民到美國 01/12 11:29
→ chenglap:像海外華人的增加也和太平天國有關. 01/12 11:32
推 qilai:我知道,但我覺得這不是根本的原因.中世紀的西方其實已經很多 01/12 11:32
推 Geigemachen:美國獨立也是由跟英國國教有仇的長老會努力推動的 01/12 11:33
→ qilai:元了,沒有文藝復興和宗教改革一樣會有大航海時代 01/12 11:33
→ chenglap:其實是多元促進了文藝復興的爆發, 這點我倒接受. 01/12 11:42
→ chenglap:大航海是難說的, 像明朝這樣反高潮也有可能發生. 01/12 11:44

作者: chenglap (無想流流星拳) 看板: CrossStrait
標題: Re: [討論] 台灣是東亞還是東南亞﹖
時間: Mon Oct 10 13:02:16 2011

※ 引述《AchillesHust (小王子)》之銘言：
: 最近聽說有一種說法﹐可能是獨立派的說法哈﹐說台灣是屬於”東南亞“的。
: 貌似大部分人從地理上認知﹐台灣明顯是東亞的一個地區。
: 而獨派為什麼會想靠向東南亞﹖東南亞多窮啊﹖明顯東亞聽起來比較高級一點嘛。
: 有沒有這方面的八卦﹖

交界點.
其實廣義來說, 就是南洋經濟圈.

包括了新加坡, 印尼, 泰國, 越南, 馬來西亞的南洋經濟圈.
他們不窮的, 新加坡不用說了, 印尼和馬來西亞的華人都生根於那邊.

他們跟港澳臺的關係都很密切, 臺灣就有很多馬來國亞的僑生, 香港不
少有名人都在印尼有家族.

--

基於思源的概念, 而宣傳的的香港 BBS:
telnet://
民國無雙更新 v1.21 抗戰篇 - 蘆溝曉月:

--

Cheng Lap 講野好on9